\chapter{Online algoritmusok}
%------------------------------------------------------------------------------
\emph{Online problémáról} beszélünk azokban az esetekben, ahol nem ismert az
egész input, hanem az algoritmus az inputot részenként kapja meg, és a
döntéseit a megkapott részletek alapján a további részekre vonatkozó
információk nélkül kell meghoznia. Online (vagy semi-online) algoritmusokat sok
probléma esetén alkalmaznak az operációkutatás, az
elméleti számítástudomány és a közgazdaságtan különböző területein.

Az algoritmusok hatékonyságát általában a \emph{versenyképességi analízis}
alapján mérik (egy másik használt elemzési módszer az \emph{átlagos eset
analízis}).
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Versenyképességi analízis}
Optimalizálási feladatok esetén minden $I$ inputra jelölje
$\textsc{Opt}{\left(I\right)}$ az optimális megoldás célfüggvényértékét és egy
$A$ algoritmusra $A{\left(I\right)}$ az algoritmus által az $I$ inputon felvett
célfüggvényértéket.
\begin{mydefin}[versenyképesség]
  Minimalizálási feladatok esetén egy online $A$ algoritmusra azt mondjuk
  $C$-versenyképes, ha minden $I$ inputra teljesül, hogy $A{\left(I\right)}\le
  C\cdot\textsc{Opt}{\left(I\right)}$.
\end{mydefin}
\begin{mydefin}[aszimptotikus versenyképességi hányadosa]
  Egy A algoritmus \emph{aszimptotikus versenyképességi hányadosa}
  $R_{A}^{\infty}$, ahol
  \begin{align*}
    R_{A}^{n}&=\max\left\{\frac{A{\left(I\right)}}{\textsc{Opt}{\left(I\right)}}\colon\textsc{Opt}{\left(I\right)}=n\right\}\\
    R_{A}^{\infty}&=\limsup_{n\rightarrow\infty}R_{A}^{n}.
  \end{align*}
\end{mydefin}

Az aszimptotikus hányados fő tulajdonsága az, hogy azt vizsgálja, miként
viselkedik az algoritmus akkor, ha a bemenet mérete nő, pontosabban ha az
optimális költség a végtelenhez tart.
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Online ládapakolási feladat}
Ha a nyitott ládák száma csak egy lehet, akkor az egyetlen algoritmus, amely
használható, az \emph{NF-algoritmus}:
\begin{enumerate}
  \item Amennyiben a tárgy elfér a nyitott ládában tegyük oda!
  \item Ellenkező esetben zárjuk be a nyitott ládát, nyissunk egy új ládát, és
    tegyük abba a tárgyat!
\end{enumerate}
\begin{mytheorem}
  Az NF-algoritmus aszimptotikus versenyképességi hányadosa 2.
\end{mytheorem}
%------------------------------------------------------------------------------
\minisec{Nyugtázási probléma}
A probléma online, azaz egy adott $t$ időpontban csak a $t$-ig megérkezett
csomagok érkezési idejét ismerjük és nincs semmi információnk a további
csomagokról.
\begin{mydefin}[költségfüggvény]
  A \emph{költségfüggvény}
  \begin{equation}
    k+\sum_{j=1}^{k}v_{j},
  \end{equation}
  ahol $k$ a nyugták száma és
  \begin{equation}
    v_{j}=\sum_{t_{j-1}<a_{i}\le t_{j}}\left(t_{j}-a_{i}\right)
  \end{equation}
  a $j$-edik nyugta által összegyűjtött teljes késedelem.
\end{mydefin}
